「建華帝國」壟斷荃灣街市 川龍街一帶連環16舖 領展旗下近20個街市

【蘋聞追Click】「建華帝國」壟斷荃灣街市 川龍街一帶連環16舖

從「牛丸哥哥」買了肉丸，拐個彎就到達「利豐」挑豬肉，還能到幾步之遙的「豆腐主義」買豆腐，走得餓了可到「包點先生」買小吃……小市民一天的花費，幾乎要全光顧同一集團。這是荃灣新村街、川龍街及河背街一帶的日常。《蘋果》追查發現，單計川龍街1分鐘路程中，已至少有8間店舖屬於與領展關係密切的建華集團。若連同與其友好的連鎖菜檔家農集團店舖，這一帶至少有16間店舖與建華相關。

記者 盧珮瑤

連鎖菜檔家農在全港坐擁超過40間分店，部份以不同店名註冊，但偏偏以噪音「聞名」。由於推銷廣播聲浪太大，經常被市民投訴，由前年9月至今，已被政府罰款至少13次，荃灣新村街其中一間分店更兩度被罰款。《蘋果》近日到場視察，涉事店舖廣播聲浪雖已收細，但街尾另一間名為「家旺」分店仍有廣播。記者以分貝機量度店外街道範圍聲浪，最高達至81.3分貝，足以令人反感，長期收聽更可能影響身心健康。

不過，長期被噪音轟炸的街坊就似乎已習以為常。每天都來逛街市的王先生稱，覺得廣播聲量不算太大，「佢（廣播）都係持續一段時間，繁忙時間啲人嚟買餸先播啫。」街坊邱小姐更覺得街市「應該係咁（有廣播）」，但相信居住在樓上的居民，就會感到嘈吵。

《蘋果》發現附近的河背街有另一間名為「領鮮」的檔口亦有廣播，聲浪長時間達80分貝。廣播內容除了店名外，與「家旺」的一模一樣。店外擺放着印有「家農」字樣的菜籃，更有在「家旺」工作的職員，會轉到「領鮮」工作。記者上前查詢，該職員指「我哋呢個呢……家農集團，全港幾廿間分店。（即係領鮮都係家農嘅？）都係家農嘅。」

翻查資料，家農集團董事是一位名為簡利珍的大陸女子。她曾接受《壹週刊》訪問指，家農很多舖位都是由培哥（文卓培）購入，甚至會稱呼他「契爺」。人稱「豬肉大王」的文卓培，曾任鮮肉大聯盟主席。07年與有「摩登街市佬」之稱的凌偉業，聯手抗議五豐行加豬肉價格，亦曾出任建華集團董事。現時其子文景華與凌偉業同為「建華集團控股有限公司」董事。而凌偉業同時擔任建華（街市）管理有限公司董事。

事實上，荃灣一帶存在不少建華的「地盤」。以川龍街為例，在短短1分鐘路程中，已有多達8間屬於建華的店舖，包括「利豐」、「牛丸哥哥」、「魚肉太太」、「包點先生」、「豆腐主義」、「建華農牧」等，當中「利豐」更有3間分店；新村街亦設有「利豐」以及「新界佬香港農場豬」。換句話說，這一帶「利豐」多達4間。如合計家農集團旗下分店，則有16間直屬建華或與其「友好」的店舖。

根據商業登記資料，以上舖位均以不同公司名義持有，但全部持有人均包括凌偉業或文卓培。當中「金年升有限公司」持有利豐、新界佬香港農場豬、建華農牧，持有人為凌偉業、凌偉材；牛丸哥哥、魚肉太太屬於「利華（香港）飲食集團有限公司」，持有人為凌偉材、文卓培；豆腐主義的「豆腐主義（國際）有限公司」，凌偉業亦屬持有人之一。另外，於新村街及川龍街均有分店的「新界仔優質果菜」，則曾於法庭報稱由凌偉業名下公司經營。

街坊李先生得知荃灣一帶由同一集團坐擁多間店舖後，並無阻他光顧的意慾，「最緊要價錢啱咪幫襯！」立法會議員、荃灣區議員田北辰則指，如有合謀定價才算是大集團壟斷，否則在商言商實屬正常。「如果佢（建華）租咗好多個位，一個集團咁租，但又唔係合謀推高個（售）價……就算佢推高個價，都唔會鬥得過楊屋道（街市），咁我覺得，你冇嘢可以做到。」《蘋果》曾嘗試聯絡凌偉業，他以不在港為由拒絕接受訪問；記者再嘗試聯絡曾任建華董事的凌偉漢，但對方稱正在開會，及後透過建華旗下的「香港街市」職員回覆記者，指未能抽空回應。

建華的「魔爪」不限於荃灣地區。領展旗下近20個街市，均交予建華（街市）管理，成為「香港街市」系列，包括曾被網民狠批設計貌似海洋公園的青衣長發街市、懷舊風格的東涌逸東街市等。翻查資料，建華（街市）管理有限公司董事，亦同為凌偉業。

建華一向爭議不絕，據知曾以街市翻新為由向小商戶加租，租金由3萬元加至14萬元，早前更要求街市商戶安裝「支付寶」，令商戶被迫自付月費及手續費外，更為人熟知是2016年「良景之亂」。事緣當年農曆新年期間，約10名熟食小販於建華轄下的屯門良景街市外擺檔，疑因越過屋苑界線，突然有多名身穿「管理員」字樣風褸的男子出現，以鐵馬包圍小販，阻止他們離開。結果雙方打鬥，場面混亂。事件中7人受傷，更有記者被推倒在地，頭破血流。事後「管理員」身份一直存疑，有指衝突事件涉及黑幫利益，而領展、建華一律拒絕就「管理員」身份、由誰聘請等問題作回應。
<蘋果>

屌啲街市佬既名勁撚似啲黑社會花名

D刀手 年紀大左 無友砍，咪切豬切牛囉
阿大會睇住班細既。
唔玩壟斷，容乜易俾人踩過界架。

方便

董建華

因為真係同黑社會玩得好埋
良景單嘢咪佢哋搵水房做

其實好多街市檔口都有老黑喺背後啦
以前水房個老坐館都係豬肉佬

建華老細同823老細係fd黎所以先有咁多街市判比佢

D果欄魚欄菜欄雞欄都係果d人黎架啦